人工智能冷血無感情 牛津報告：9大難以被取代職業

AlphaGo與世界第一的棋王柯潔對弈，連勝兩場，「人機大戰」的結局是否預示人工智能（AI）已經超越人類？近年AI成為科技界熱話，AI亦一直在我們身邊（蘋果語音助理Siri就是一例）。世界經濟論壇、《經濟學人》、麥肯錫、牛津大學近年不斷發表報告，預示大部份人類的工作會被AI取代，客戶服務相關的行業屬高危，保險經紀、收銀員、侍應被取代的機率高達9成。

曾任職蘋果、微軟、Google等科企的台灣創業家李開復斷言逾5成現有行業會被AI全面取代，所有帶有「助理」、「代理」字眼的職業岌岌可危。

Microsoft印度人工智能部門高層早前接受《香港經濟日報》專訪，提到人工智能可為各個行業帶來毀滅性改變，但AI無法如人類般聯想及創作，亦不像人類般擁有豐富情感。

上述多名專家均認為，文科生在人工智能世代最安全。

英國《金融時報》曾預言，直至本世紀末，我們熟悉的職業，有7成被自動化技術取代，機械人會成為你我的同事。《日本經濟新聞》與《金融時報》月初進行的聯合調查顯示，710項工作任務可被AI及機器取代，司機及廚師等行業是重災區，即使是醫生及藥劑師，亦有近3成機會可被AI取替。

麥肯錫今年初發表報告，指對體力需求大的勞動型工作，極大機會被取代。近年科技界積極研究Chatbot（聊天機械人），可快捷回答客戶提問，微軟研究的Health bot更可根據用戶所描述的病情，為用戶進行基本診症，成為家庭醫生。《紐約時報》報道指，美國已有多間大型律師事務所，利用AI與律師拍檔查案。1名律師與AI可做到過去要500人才可完成的工作。

哪些職業相對安全？麥肯錫報告指，講求專業溝通﹑服務及技能的行業如教師﹑管理階層較難取代。牛津報告指，安全的職業包括營養師（被取代的概率=0.39%）、喜劇演員（被取代的概率=0.61%）、考古學家（被取代的概率=0.7%），獸醫（被取代的概率=0.9%）、攝影師（被取代的概率=0.9%）、化妝師（被取代的概率=1%）、球隊教練（被取代的概率=1.3%）、作曲家（被取代的概率=1.5%）、建築師（被取代的概率=1.8%）。

李開復建議人類多學習藝術與鑑賞，笑言攝影會是一個好出路。

微軟印度人工智能分部總經理Sundar Srinivasan強調，科企積極研究AI，並非意在取代人類，而是要授權（empower）不同階層的人，令工作更有效率，可學習更多技能。

Srinivasan指，人類的語音繁雜多變，AI學習路仍漫長。他又指，AI缺乏創作能力，沒有自己的創意與風格，亦不懂得如人類一樣，因事物而引發聯想。雖然微軟現已研發圖像辨識技術，可分析相中人的情緒狀態，但他指，如沒有圖片，只有聲音、文字，甚或是身體語言，AI基本上無法因此而得知對方的情感。

香港教師好易，啲垃圾照讀書就得

我第一個諗係社工 開解人個啲

on9 報紙佬作出黎氹你地咋下話
營養師呢d 第一個比apps,ai 取代哂la

教隊教練

雲加：好彩啫

營養師照單執藥姐，應該好易先岩

份 paper 好似 2013 年出
點解去到2017先有新聞？

咪係囉 營養師靠背書咋喎

人工智能冷血無感情，所以不能取代文中的9大職業?點解呢d 職業需要感情?

營養師先易，香港啲垃圾老師都易

管理層點解唔得
反正大部分腦細都係冷血架啦

作曲家好易取代啦 用d原理cup入去就好多產

竟然營養師難取代 唔知點推斷

計cost炒人節源，easy job

AI教師可以tip中考試題目，你估學生會唔會dogrush?

同埋人類管理層咪正正係冷血無感情囉 我真係覺得第一批被取代就係呢班人

因為Alphago 的圍棋程式戰勝了圍棋名手，屢戰屢勝，有了成績先報導，香港人先會明。

係2013 有幾多個香港人既眼光會相信2017年人工智能可以有機會取代大量職業?

同埋篇文好似係 judge 份工有幾多 repetitive 嘅嘢可以由 computerisation 取代，根本唔係講緊 AI

管理層最易取代

運動員 28%
音樂家 / 歌手 7.4%
演員 37%

2013 年篇文

點解獸醫唔可以取代

Westworld

竟然冇妓女

演員應該係比cg取代掛

呢家連 AI 都係用 AI 寫
仲有咩工係 AI 頂唔到？
所以最後一定係行政措施令大家有工開

一有loss，第一樣炒it狗

竟然冇AI researcher

運動只變晒做AI睇黎做咩

海底撈staff：0%

點解第一名唔係developer

雞呢？

IT狗…機率 0%
AI唔識自我維修（好似系）

最有機會取代嘅職業係 cold call 狗
99%

最難一定係ptgf

有小學雞懶係神秘咁講會計最大作用係造假數未

營養師應該最易
將來技術進步
分分鐘喺屋企就可以check到晒身體啲數據
跟住照單執就得

同一個道理
應該藥劑師都死得

醫生都係
用電腦俾病人揀有咩symptoms
再根據所有嘅資料分析需要detailed checkup 定係直接出藥單
分分鐘仲準過真正嘅醫生

教師，管理層，營養師
獸醫，建築師，攝影師
難以取代？NONONO
冇哂啲人類，咪唔洗取代囉

到時就會有感情ai

IT狗

ask the doctor . com
最後電腦結論都係話你生 cancer

食屎啦文科仔！

電影大把,入D醫療箱,scan你就知你咩事,再直接醫你

理論數學家／物理學家呢

physicist 10%
mathematician 4.7%

mathematical technicians 99%

尤其係教院出黎果堆垃圾

物理撚呢類哲學少少、要求探索思維嘅應該難d
Engineer 類會唔會被秒

痴線
香港教師同機械人有咩分別
反而機械人識嘅樣仲update啲，仲可能坦白好多，唔會呃呃哄哄

9樣入面有一半啲人都係冷血先上到位

理論物理學就係

實驗物理學家極高危

Ai應該唔會決定炒it狗先
始於要一班技術人員幫手做maintenance
除非個ai勁到自己搞得掂哂

最低：
sales engineer 0.41%

最高：
locomotive engineer 96%
operator engineer 95%
rail yard engineer 91%

鐵膠末日

其他：
大電 10%
細電 2.5%
civil 1.9%
mechan 1.1%

做研發技術嘅engineer應該仲生存到
假設ai無創造力

用這個,好似新啲

依度可以CHECK到你既職業比AI取代既機率

仲寫埋係英國依個job既人工

btw
人地英國醫生平均月入都只係$59k
香港醫生起薪都係咁上下

營養師都難被取代

就算無AI呢個垃圾職業都已經無乜意義啦

呢個真

呢個好似係德勤有份比意見

我第一個諗係社工添

營養師主要作用唔係比餐單人
而你煩住人谷人改生活習慣

其實要用到感情同埋冇公式既工都應該好難比人取代
最明顯心理學家同社工

好明顯最難取代係撰寫報告的人，咁唔合邏輯嘅報告，人工智能係寫唔到嘅

香港只有八大

設計師同畫家應該唔得

建築師關3d printing咩事

原本都想認同你，睇到建築師就

咁搵老母做咪得

做手術更準

有可能AI識發表論文 人類睇唔明 太深
另一個AI表示明白再出論文回答

人類到時玩撚完

其實都未必唔得

成千上萬一幅畫都可以係得幾隻顏色，玩下抽象幾何圖，random到出黎

建築師同攝影師就難被取代

google用 ai 寫 ai

科技奇點

Ai技術去到最尾就係差感情同情緒
所有計算到嘅有規律嘅工作都有機會被取代
就算去到設計師/畫家都有一部分可以取代到

link？

Programming個邊都係易啲取代

google brain

冇睇 machine learning 文，但都幾肯定 google brain 做緊

社工識得報警就得啦

剩dup code 實係
除非軟件開發

it 你話data center 個啲被取代都好高
除非你做既野要對好多人，泄及既野係ai 計唔到，前面個link 有得睇

人人有錢行AI?

竟然無水族師

你究竟知唔知建築師係做啲咩

google都取代到營養師啦
使鬼AI咩

未必
之前有智能系統出左，關於人類面部表情分析
接近讀心

可以取代啫 唔代表全面取代哂嘅

香港人笑而不語，我地人工福利加埋仲低過部電腦，點取代

人工智能唯一取代唔到既職業：雞！

社工?

AI 可能下下叫你去報驚

雞就真係取代唔到
所有職業都可以機械化